\section*{Comité de suivi}

\begin{itemize}
\item Marc J. Mazerolle (chercheur principal), Professeur titulaire et chercheur en biologie de la conservation, Département des sciences du bois et de la forêt, Université Laval.
\item Aurore Fayard, Professionnelle de recherche, laboratoire Mazerolle, Université Laval.
\item Robin Besançon, Professionnel de recherche, laboratoire Mazerolle, Université Laval.
\item Emmanuelle Viau, biologiste, chargée de projet, MTMD.
\item Marie-Michèle Ouellet-Bernier en remplacement de Coumba Cissé, conseillère à la recherche, Direction de la coordination de la recherche et de l'innovation, MTMD.
\item Mélanie Goulet, technicienne en géomatique et bioécologie, DGPRMM, MTMD.
\item Pierluc Marcoux-Viel, biologiste, Direction générale de l'Estrie, MTMD.
\item Josée Emond, ingénieure en hydraulique, Direction générale des structures, MTMD.
\item Julie Boucher, biologiste, Direction de l'environnement, MTMD.
\item Jean-Bastien Denis, ingénieur en drainage et mandats spéciaux, Direction générale de l'exploitation du réseau métropolitain, MTMD.
\item Lyne Bouthillier, biologiste, experte de la Rainette faux-grillon de l'Ouest, MELCCFP.
\item Marc-André Bouchard, aménagiste du territoire, chef d'équipe en aménagement et développement, Direction des aires protégées, MELCCFP.
\item Pierre-André Bernier, biologiste, Unité du rétablissement des espèces en péril, Service canadien de la faune, Environnement et Changement climatique Canada.
\item Vanessa Charbonneau, biologiste, chargée de projets Acquisition, gestion et mise en valeur, Nature-Action Québec.
\end{itemize}
