
\section{Méthodes}



\subsection{Mortalité routière}

\subsubsection{Observation de carcasses}

En 2025, des inventaires de carcasses ont été réalisés sur 30 tronçons routiers de 1 km. Chaque tronçon faisait l'objet de deux visites, et durant chaque visite nous procédions à deux inventaires réalisés selon deux méthodes d'échantillonnage distinctes. Les inventaires se déroulaient entre 5 h 00 et 10 h 00, de manière à réduire le biais lié au retrait ou le déplacement des carcasses par les charognards et les véhicules circulant sur la chaussée. La méthode d'inventaire par caméra embarquée était utilisée à chaque visite. La seconde méthode de chaque visite (drone ou relevé à pied) dépendait des autorisations et des conditions de vol. Par conséquent, bien qu'une visite impliquait deux méthodes distinctes, un tronçon pouvait cumuler trois méthodes différentes au bout de deux visites (tableau~\ref{tab:tab_method}).


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tableau résumant le nombre de visites et le nombre de méthodes distinctes utilisés pour les inventaires de carcasses pour chaque tronçon.}
\label{tab:tab_method}
\begin{tabular}{lrlr}
  \hline
Tronçon & Visites & Méthodes & Catégorie \\ 
  \hline
1 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   2 \\ 
  2 &   2 & GoPro+Pied &   0 \\ 
  3 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   0 \\ 
  9 &   2 & GoPro+Pied &   0 \\ 
  14 &   2 & GoPro+Pied &   0 \\ 
  15 &   2 & GoPro+Pied &   0 \\ 
  20 &   2 & Drone+GoPro &   0 \\ 
  22 &   2 & GoPro+Pied &   2 \\ 
  25 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   1 \\ 
  26 &   2 & GoPro+Pied &   0 \\ 
  28 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   0 \\ 
  30 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   0 \\ 
  31 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   1 \\ 
  35 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   1 \\ 
  36 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   2 \\ 
  39 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   1 \\ 
  40 &   2 & Drone+GoPro &   2 \\ 
  41 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   2 \\ 
  42 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   2 \\ 
  45 &   2 & GoPro+Pied &   2 \\ 
  47 &   2 & Drone+GoPro &   2 \\ 
  48 &   2 & GoPro+Pied &   1 \\ 
  49 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   2 \\ 
  52 &   2 & GoPro+Pied &   2 \\ 
  53 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   1 \\ 
  57 &   2 & Drone+GoPro &   2 \\ 
  59 &   2 & GoPro+Pied &   1 \\ 
  61 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   2 \\ 
  62 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   1 \\ 
  65 &   2 & Drone+GoPro+Pied &   1 \\ 
   \hline
\end{tabular}
\end{table}

Les inventaires par caméra embarquée ont été réalisés à l'aide d'une caméra GoPro Hero 11 Black (GoPro, San Mateo, Californie, États-Unis) fixée au centre de la partie avant du capot du véhicule au moyen d'un trépied magnétique 3-Footed Monster. Afin d'enregistrer la chaussée lors du parcours de chaque tronçon, la caméra était configurée en résolution 4K au format 4:3, à une cadence de 30 images par seconde. La caméra était pilotée depuis l'habitacle du véhicule au moyen de l'application Quik (GoPro, San Mateo, Californie, États-Unis) installée sur un téléphone intelligent. Les carcasses ont été dénombrées a posteriori par visionnage des enregistrements vidéo. La caméra étant équipée d'un récepteur GPS intégré, chaque carcasse détectée à l'écran a pu être géolocalisée en croisant le minutage de sa détection avec les données de position contenues dans les métadonnées des fichiers \texttt{.mp4}. Dans le cas des inventaires par caméra embarquée, les deux voies de circulation étaient systématiquement parcourues.

La méthode à pied consistait à parcourir l'accotement en marchant, celui-ci étant constitué de gravel ou enherbé selon le tronçon. Les observateurs y repéraient, identifiaient et dénombraient toutes les carcasses détectées, y compris celles situées hors de la chaussée, sur l'accotement gravillonné ou dans la végétation herbacée en bordure de route. Lorsqu'un demi-tour était possible, ils parcouraient successivement les deux voies en veillant à ne pas compter deux fois une même carcasse. Dans le cas où les observateurs ne pouvaient pas traverser le tronçon de manière sécuritaire, ils inventoriaient les deux voies à partir d'un seul côté de la route. Les observateurs notaient la date, l'heure, le taxon et les coordonnées géographique de chaque carcasse à l'aide d'un GPS GARMIN GPSMAP 79s (Garmin, Schaffhausen, Suisse).

% Passage à confirmer puisqu'il n'y a aucune information sur les données de drone

La troisième méthode 



\subsubsection{Persistance de carcasses sur la route}

Afin d'estimer la durée de présence d'une carcasse avant son enlèvement par les charognards, nous avons réalisé des tests de persistance sur la majorité des tronçons suivis. Ainsi, à partir du mois de juin, deux tests hebdomadaires étaient effectués, chacun sur un tronçon différent. L'un débutait après le lever du soleil (vers 5 h 00), l'autre un peu avant le coucher du soleil (vers 20 h 00). Lors de chaque test, des morceaux de poulet cru de 1.5 cm x 3 cm x 3 cm étaient déposés sur l'accotement et suivis par un piège photographique paramétré pour capturer une image toutes les 15 secondes. La caméra, une Spypoint Force-20, était montée sur un pivot à une hauteur standard de 30 cm du sol, fixé à un piquet de bois lui-même stabilisé par des planches à sa base. Après environ 24 h 00, la caméra était retirée. L'emplacement (la voie et le kilométrage) de chaque test était tiré aléatoirement.

L'heure et la date de pose de la caméra, l'heure et la date de retrait, les coordonnées, et le cas échéant le temps écoulé entre la pose et la prédation ainsi que l'identité du charognard, étaient consignés.



\subsubsection{Observations complémentaires}


\subsection{Suivi de la petite faune}

\subsubsection{Pièges photographiques}





\subsubsection{Enregistrements accoustiques}

Nous avons également installé 18 enregistreurs acoustiques automatisés fin avril
2025 aux milieux humides proches des tronçons, présentant des habitats favorables
à l’occupation des anoures. Ces enregistreurs ont été retirés à la mi-août 2025. Les
enregistreurs acoustiques nous permettent de suivre les périodes de reproduction des
anoures aux sites où l’accès est plus difficile pour le suivi visuel (longue distance à
faire à pied, stationnement interdit en bordure d’autoroute).


% Section birdnet issu du rapport sur l'A85

Bien que le modèle BirdNET soit déjà entraîné à reconnaître plusieurs espèces d’anoures présentes au Québec, deux espèces ne sont pas prises en charge par l’algorithme : la grenouille du Nord et la grenouille léopard. Afin d’assurer une détection exhaustive des anoures, nous avons donc utilisé une version personnalisée de BirdNET que nous avons entraînée pour ces deux taxons. Cet entraînement reposait sur un corpus de 2 142 extraits acoustiques d’une durée de trois secondes chacun, préalablement sélectionnés et validés à la main. Les données provenaient de plateformes de science participative, notamment Xeno-canto, iNaturalist et Macaulay Library et extraites à l’aide du package R suwo \citep{arya-salas2025suwo}. Nous avons complété ce corpus d'entraînement avec des enregistrements issus de travaux antérieurs du laboratoire de biologie de la conservation quantitative du professeur Mazerolle. Une attention particulière a été portée à l’équilibrage du jeu d’entraînement afin de limiter les biais et le surapprentissage associés à certaines catégories de sons. Les 2 142 extraits étaient répartis en neuf classes distinctes (tableau~\ref{tab:tab_clips}).

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Composition du corpus d'entraînement du modèle de classification personnalisé BirdNET. Chaque clip a une durée de 3 secondes. Les clips ont été extraits à partir de fichiers audios issus des bases de données de sciences participatives (Xeno-canto, iNaturalist et Macaulay) et de la collection sonore du laboratoire du professeur Mazerolle.}
\label{tab:tab_clips}
\begin{tabular}{lrl}
  \hline
Classe & Nombre de clips (3s) & Description  \\ 
  \hline
ANTHRO & 124 & Bruits d'origine anthopique (moteurs et véhicules) \\
BIRDS & 247 &  Vocalisation d'oiseaux \\
CLAMITANS & 250 &  Lithobates clamitans (Grenouille verte) \\
CRUCIFER & 250 &  Pseudacris crucifer (Rainette crucifère) \\
PIPIENS & 242 &  Lithobates pipiens (Grenouille léopard) \\
SEPTENTRIONALIS & 284 & Lithobates septentrionalis (Grenouille du Nord) \\
SILENCE & 245 &  Clips sans signal biologique \\
VERSICOLOR & 250 &  Hyla versicolor (Rainette versicolore) \\
WEATHER & 250 &  Bruits météorologiques (vent et pluie) \\
     \hline
\end{tabular}
\end{table}

Nous avons évalué les performances du modèle personnalisé à partir d'un ensemble indépendant de 386 clips audio de 3 secondes, représentant environ 20 \% du corpus d'entraînement. Cet ensemble comprenait des clips de grenouille du Nord et de grenouille léopard, ainsi que des clips négatifs (bruits environnementaux sans grenouille du Nord ou grenouille léopard) afin de tester la capacité du modèle à discriminer les deux espèces cibles du bruit de fond. Cette approche suit une règle courante en apprentissage automatique qui consiste à réserver environ 20 \% des données à la validation du modèle. Afin de garantir l’indépendance de l’évaluation, nous avons veillé à ce que ces clips soient issus de fichiers qui n’avaient pas servi à entraîner BirdNET en amont. Toutefois, cette validation sur un jeu de données délimité ne reflète pas pleinement le comportement réel du modèle en situation réelle, où ce dernier est exposé à un volume de données considérablement plus important, à une plus grande variabilité acoustique et à des sons pour lesquels il n'a pas été entraîné, augmentant ainsi le risque de faux positifs.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Matrice de confusion du modèle personnalisé pour la grenouille léopard à un seuil de 0.25. Les vraies présences désignent les clips contenant une vocalisation de l'espèce cible ; les vraies absences désignent les clips n'en contenant pas.}
\label{tab:tab_confusion_pipiens}
\begin{tabular}{lrr}
  \hline
 & Détection de BirdNET & Non-détection de BirdNET \\
  \hline
Vraie absence  &  0 & 62 \\
Vraie présence & 72 &  3 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Métriques de performance du modèle personnalisé pour la grenouille léopard à un seuil de confiance de 0,25. Le seuil de confiance est un indice calculé par BirdNET (pas une probabilité) compris entre 0 et 1. TP : vrais positifs ; FP : faux positifs ; FN : faux négatifs ; TN : vrais négatifs ; Exactitude = (TP + TN) / (TP + TN + FP + FN) ; Précision = TP / (TP + FP) ; Rappel = TP / (TP + FN) ; F1 = 2 × (Précision × Rappel) / (Précision + Rappel).}
\label{tab:tab_metrics_pipiens_025}
\begin{tabular}{rrrrrrrrr}
  \hline
Seuil & TP & FP & FN & TN & Exactitude & Précision & Rappel & F1 \\
  \hline
0.25 & 72 & 0 & 3 & 62 & 0.978 & 1 & 0.96 & 0.98 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Matrice de confusion du modèle personnalisé pour la grenouille léopard à un seuil de 0.75. Les vraies présences désignent les clips contenant une vocalisation de l'espèce cible ; les vraies absences désignent les clips n'en contenant pas.}
\label{tab:tab_confusion_pipiens_075}
\begin{tabular}{lrr}
  \hline
 & Détection de BirdNET & Non-détection de BirdNET \\
  \hline
Vraie absence  &  0 & 62 \\
Vraie présence & 45 & 30 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Métriques de performance du modèle personnalisé pour la grenouille léopard à un seuil de confiance de 0,75. Le seuil de confiance est un indice calculé par BirdNET (pas une probabilité) compris entre 0 et 1. TP : vrais positifs ; FP : faux positifs ; FN : faux négatifs ; TN : vrais négatifs ; Exactitude = (TP + TN) / (TP + TN + FP + FN) ; Précision = TP / (TP + FP) ; Rappel = TP / (TP + FN) ; F1 = 2 × (Précision × Rappel) / (Précision + Rappel).}
\label{tab:tab_metrics_pipiens_075}
\begin{tabular}{rrrrrrrrr}
  \hline
Seuil & TP & FP & FN & TN & Exactitude & Précision & Rappel & F1 \\
  \hline
0.75 & 45 & 0 & 30 & 62 & 0.781 & 1 & 0.6 & 0.75 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Matrice de confusion du modèle personnalisé pour la grenouille du Nord à un seuil de 0.25. Les vraies présences désignent les clips contenant une vocalisation de l'espèce cible ; les vraies absences désignent les clips n'en contenant pas.}
\label{tab:tab_confusion_septentrionalis_025}
\begin{tabular}{lrr}
  \hline
 & Détection de BirdNET & Non-détection de BirdNET \\
  \hline
Vraie absence  &  9 & 57 \\
Vraie présence & 91 & 14 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Métriques de performance du modèle personnalisé pour la grenouille du Nord à un seuil de confiance de 0,25. Le seuil de confiance est un indice calculé par BirdNET (pas une probabilité) compris entre 0 et 1. TP : vrais positifs ; FP : faux positifs ; FN : faux négatifs ; TN : vrais négatifs ; Exactitude = (TP + TN) / (TP + TN + FP + FN) ; Précision = TP / (TP + FP) ; Rappel = TP / (TP + FN) ; F1 = 2 × (Précision × Rappel) / (Précision + Rappel).}
\label{tab:tab_metrics_septentrionalis_025}
\begin{tabular}{rrrrrrrrr}
  \hline
Seuil & TP & FP & FN & TN & Exactitude & Précision & Rappel & F1 \\
  \hline
0.25 & 91 & 9 & 14 & 57 & 0.865 & 0.91 & 0.867 & 0.888 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Matrice de confusion du modèle personnalisé pour la grenouille du Nord à un seuil de 0.75. Les vraies présences désignent les clips contenant une vocalisation de l'espèce cible ; les vraies absences désignent les clips n'en contenant pas.}
\label{tab:tab_confusion_septentrionalis_075}
\begin{tabular}{lrr}
  \hline
 & Détection de BirdNET & Non-détection de BirdNET \\
  \hline
Vraie absence  &  1 & 65 \\
Vraie présence & 58 & 47 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Métriques de performance du modèle personnalisé pour la grenouille du Nord à un seuil de confiance de 0,75. Le seuil de confiance est un indice calculé par BirdNET (pas une probabilité) compris entre 0 et 1. TP : vrais positifs ; FP : faux positifs ; FN : faux négatifs ; TN : vrais négatifs ; Exactitude = (TP + TN) / (TP + TN + FP + FN) ; Précision = TP / (TP + FP) ; Rappel = TP / (TP + FN) ; F1 = 2 × (Précision × Rappel) / (Précision + Rappel).}
\label{tab:tab_metrics_septentrionalis_075}
\begin{tabular}{rrrrrrrrr}
  \hline
Seuil & TP & FP & FN & TN & Exactitude & Précision & Rappel & F1 \\
  \hline
0.75 & 58 & 1 & 47 & 65 & 0.719 & 0.983 & 0.552 & 0.707 \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

Malgré la présence de faux positifs (Tableau~\ref{tab:tab_confusion_pipiens}; Tableau~\ref{tab:tab_metrics_pipiens_025}; Tableau~\ref{tab:tab_confusion_pipiens_075}; Tableau~\ref{tab:tab_metrics_pipiens_075}; Tableau~\ref{tab:tab_confusion_septentrionalis_025}; Tableau~\ref{tab:tab_metrics_septentrionalis_025}; Tableau~\ref{tab:tab_confusion_septentrionalis_075}; Tableau~\ref{tab:tab_metrics_septentrionalis_075}), particulièrement pour la grenouille Nord (Tableau~\ref{tab:tab_confusion_septentrionalis_025}; Tableau~\ref{tab:tab_metrics_septentrionalis_025}; Tableau~\ref{tab:tab_confusion_septentrionalis_075}; Tableau~\ref{tab:tab_metrics_septentrionalis_075}), le modèle a démontré des performances satisfaisantes pour les deux espèces cibles, avec une exactitude (proportion de prédictions vraies sur l’ensemble des prédictions) supérieure à 0,70 pour les deux seuils testés. Ces résultats indiquent que le modèle peut être utilisé comme outil de présélection des détections, réduisant substantiellement le temps de validation par rapport à l'écoute intégrale des enregistrements (à condition que les détections retenues fassent l'objet d'une validation manuelle). Les faux positifs observés s'expliquent en partie par la similarité entre les vocalisations de L. septentrionalis et celles d'autres espèces, notamment L. sylvaticus. La constitution d'un corpus d'entraînement plus étoffé, incluant des enregistrements printaniers et estivaux de 2026, permettront d’améliorer les performances du modèle.
Avant l’analyse des fichiers audios, nous avons exclu les enregistrements affectés par des conditions météorologiques défavorables (vents forts et précipitations intenses) afin de préserver la qualité des données. Pour ce faire, nous avons utilisé notre modèle personnalisé préalablement entraîné pour la grenouille du Nord et la grenouille léopard, capable de détecter la présence de vent et de pluie à partir du signal acoustique (Tableau \ref{tab:tab_clips}). Ce modèle a été appliqué à l’ensemble des enregistrements. Ainsi, tout fichier contenant au moins un clip de 3 secondes classé comme WEATHER (Tableau \ref{tab:tab_clips}) avec un score de confiance supérieur ou égal à 0,75 a été retiré de l’analyse en raison des mauvaises conditions d’enregistrement. 

\subsubsection{Recherche par drones}





\subsubsection{Stations de plaques à reptiles}



